**阿鼻地獄**（），也译为**無間地獄**、**金刚地狱**。在阿鼻地狱里，罪人将永受苦难，没有间断，所以又被称作“无间地狱”或“无间道”。阿鼻地獄，原爲[佛教所說](../Page/佛教.md "wikilink")，後被[道教吸收并加入漢地的民間信仰的看法](../Page/道教.md "wikilink")。

## 词义

“阿鼻”是[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")（）的音譯，前缀अ-（a-）表示“没有”，वीचि（vīci）表示“波浪；间断”（wave，interval），所以意为“没有波浪的”（without
waves）或是“不间断的”（without an interval）。

所谓“阿鼻、无间”，是指地域、时间、痛苦都没有间歇，要无休无止地死而复生、生而复死地受苦，如有金刚壁垒不能逃离，故也称之为无间地獄、金刚地獄。

## 佛教說法

阿鼻地獄是“[八大地獄](../Page/八大地獄.md "wikilink")”之一，也有人說是[十八層地獄的最底一層](../Page/十八層地獄.md "wikilink")；阿鼻地獄是地獄中刑期最長的一種，一日有億次死生，往往刑期皆在百億年之久（因中、印曆法不同，因此古時佛經的年跟現在的年長短不同）。

事實上，十八層地獄依據各[朝代的說法都不盡相同](../Page/朝代.md "wikilink")，十八層地獄原來叫「十八泥犁」，[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[安世高便譯有](../Page/安世高.md "wikilink")《佛說十八泥犁經》。佛教傳入[中國後](../Page/中國.md "wikilink")，已經跟中國的道教有所結合，[六朝時期](../Page/魏晉南北朝.md "wikilink")，佛家對地獄的說法紛歧，自[唐朝之後](../Page/唐朝.md "wikilink")，才有十八層地獄的說法。

## 道教說法

道教吸收十八层地狱的概念後，称地狱由“[十殿閻羅王](../Page/十殿閻羅王.md "wikilink")”掌管，阿鼻無間地獄在第九殿，也是十八地獄的最底層，俗稱「第十八層地獄」，由閻王[平等王職掌](../Page/平等王.md "wikilink")。

## 佛經記載

  - 《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")》卷十九「世記經地獄品」：「佛告比丘，此四天下有八千天下圍繞其外，復有大海水周匝圍繞八千天下。復有大金剛山遶大海水，金剛山外，復有第二大金剛山。二山中間，窈窈冥冥，日月神天，有大威力，不能以光照及於彼。彼有八大地獄。其一地獄，有十六小地獄。」
  - 《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》卷中「地獄名號第五」：「閻浮提東方有山，號曰鐵圍，其山黑遂，無日月光，有大地獄，號極無間，又有地獄名大阿鼻，復有地獄，名曰四角…」
  - 真諦譯《[佛說立世阿毘曇論](../Page/佛說立世阿毘曇論.md "wikilink")》卷六二「云何品」：「從剡浮提向下二萬由旬，是處無間大地獄。……有地獄名阿毘止。其相猶如大城一切皆是赤鐵。晝夜燒燃恒發光炎。是獄東壁一切赤鐵。晝夜燒燃恒出火炎。西南北壁上下並燃東壁火炎交徹西壁。西壁火炎亦徹東壁。南火徹北北火徹南。上火徹下下火徹上。四方火炎遍滿獄中。」
  - [佛陀跋陀羅](../Page/佛陀.md "wikilink")《[佛說觀佛三昧海經](../Page/佛說觀佛三昧海經.md "wikilink")》卷五「觀佛心品」：「阿鼻猛火其焰大熾，赤光火焰照八萬四千由旬，從阿鼻地獄上衝大海沃燋山下。」
  - 《[妙法蓮華經](../Page/妙法蓮華經.md "wikilink")》馬明菩薩品第三十：「於鐵圍山四面外，兩山中間沃燋山下，各女十八地獄;
    於大海底，復安十八阿鼻地獄，一四天下并有九十地獄，以為圍遶百億，四天下合九百億地獄，地獄以為眷屬。」
  - 《[慈悲水懺法](../Page/慈悲水懺法.md "wikilink")》慈悲水懺法卷下：「此獄周帀。有七重鐵城。復有七重鐵網。羅覆其上。下有七重鐵刀為林。無量猛火。縱廣八萬四千由白。罪人之身。偏滿其中。罪業因緣。不相妨礙。上火徹下。下火徹上。東西南北。通徹交過。如魚在鏊。脂膏皆盡。此中罪苦亦復如是。其城四門。有不大銅狗。其身縱廣四千由白。牙爪鋒長。眼如掣電。復有無量鐵嘴諸鳥。奮翼飛騰。噉罪人肉。牛頭獄卒。形如羅剎。而有九尾。尾如鐵叉。復有九頭。頭上十八角。角有六十四眼。一一眼中。皆悉迸出。諸熱鐵丸。燒罪人肉。然其一瞋一怒。哮吼之時。聲如霹靂。復有無量無邊刀輪。空中而下。從罪人頂入。從足而出。於是罪人。痛徹骨髓。苦切肝心。如經無數歲。求生不得。求死不得。」
  - 《[中阿含](../Page/中阿含經.md "wikilink")》以及《[中部](../Page/中部_\(佛經\).md "wikilink")》天使經，提到四門大地獄（巴利語：mahāniraya）。在巴利語三藏的註釋書中，注解「大地獄」（Mahā
    Niraya）常被稱之為阿鼻地獄（Avici）。在巴利語三藏中，阿鼻地獄的名稱，相對出現在比較晚集成的佛典中，如《[本生經](../Page/本生經.md "wikilink")》第530《商吉遮本生》\[1\]\[2\]。南傳的法句經故事集，提到[提婆達多死後墮於阿鼻地獄](../Page/提婆達多.md "wikilink")\[3\]。

## 注释

## 参考资料

  - 佛陀跋陀羅譯《[佛說觀佛三昧海經](../Page/佛說觀佛三昧海經.md "wikilink")》卷五〈觀佛心品〉
  - 實叉難陀譯《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》〈觀眾生業緣品〉
  - 竺佛含譯《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")》卷十八、卷十九
  - [真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《佛說立世阿毘曇論》卷六二〈云何品〉
  - 真諦譯《[阿毘達磨俱舍釋論](../Page/阿毘達磨俱舍釋論.md "wikilink")》卷八〈中分別世品〉
  - [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[阿毘達磨藏顯宗論](../Page/阿毘達磨藏顯宗論.md "wikilink")》卷十二〈辯緣起品〉
  - 闍那崛多譯《[起世經](../Page/起世經.md "wikilink")》卷二〈地獄品〉

[Category:十八層地獄](../Category/十八層地獄.md "wikilink")
[Category:佛教術語](../Category/佛教術語.md "wikilink")
[Category:道教术语](../Category/道教术语.md "wikilink")

1.
2.
3.